---
title: "Vortrag: Auf dem Weg zu selbständig Laufen-lernenden Robotern"
slug: ""
thumbnailImage: /img/Robot_wireframe.jpg
heroImage: /img/Robot_wireframe.jpg
heroCaption: "Obsidian Soul via [Wikimedia](https://commons.wikimedia.org/wiki/File%3ARobot_wireframe.jpg) ([CC0](https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/deed.en))"
date: 2017-01-18
categories:
- news
- events
tags:
- xhain
- events
keywords:
- xhain
type: blog
aliases:
- /de/2017/01/auf-dem-weg-zu-selbstaendig-laufen-lernenden-robotern
---

Heutige Roboter haben das Laufen nicht gelernt, jedenfalls nicht in der
Art wie wir Menschen es kennen: Als einen fortdauernden Prozess aus
Versuch und Irrtum, als Lernen aus Erfahrung.

Mit meiner Arbeit bestreite ich derzeit einen Weg in Richtung eines
Algorithmus, welcher es Laufrobotern verschiedenster Morphologien
ermöglichen soll, selbständig aus ihren Erfahrungen die eigene
Fortbewegung zu erlernen.

Mittels Neuronaler Netze, Bestärkendem Lernen und ein wenig Hilfe der
Evolution entsteht eine Software-Architektur, welche durch ihre modulare
Bauweise stets Raum für Erweiterungen lässt. Dabei beschränke ich die
Annahmen über die zugrunde liegende Morphologie des Roboters auf
wesentliche Eigenschaften um damit die Anwendung auf unterschiedlichen
Robotern zu ermöglichen. Darüber hinaus gilt es die Lernzeit und die
notwendigen Hilfestellungen gering zu halten um ein effektives Lernen zu
ermöglichen.

Vortragender: Dipl.-Inf. Matthias Kubisch<br>
Zeit: 20.01.2017 20:00 Uhr<br>
Dauer: 1 Stunde<br>
Sprache: Deutsch<br>